\chapter{Introdução}\label{cpIntroducao}
A dificuldade em se desenvolver um software com baixo percentual de erro é
alta, sendo que uma das principais formas para diminuir esse percentual de erros consiste na utilização de testes. Com a utilização de testes é possível validar se o software atende os requisitos, se uma função ou método retorna o valor esperado e se uma ação executa a tarefa corretamente, ou seja, não apresenta ``erros'' \cite{Bernardo2008, Delamaro2007}.

Segundo \citep{Neto2008}, um defeito (\textit{Fault}) é cometido por um indivíduo através do uso incorreto de um processo, método ou ferramenta. Já um erro (\textit{Error}) é a manifestação concreta de um defeito em um artefato computacional, geralmente devido a um desvio de especificação. Por fim, uma falha (\textit{Failure}) é um comportamento operacional do software diferente do esperado pelo usuário. Nesse trabalho vamos considerar o termo ``erro'' como sendo o objetivo dos testes e o contexto de solução que será desenvolvida.

	A realização de testes é uma etapa no desenvolvimento de software que visa identificar se uma determinada tarefa atende aos requisitos. Também é um processo de execução de um programa com a intenção de localizar erros \cite{Myers2004}. Esta etapa é de grande importância no desenvolvimento de um software, pois apresenta as falhas aos programadores antes da entrega do software ao cliente.
	
	Na comunidade do desenvolvimento de software livre é de extrema importância a criação de testes automatizados. Esses softwares são, muitas vezes, desenvolvidos por diversas pessoas distribuídas por todo o mundo. Nesse caso a utilização de testes automatizados contribui com a qualidade do software. Uma vez que o desenvolvedor ao efetuar qualquer alteração ou agregar novas funcionalidades pode executar os testes de forma automática garantindo que as novas funcionalidades adicionadas não introduziram erros ao software. Além disso, a existência de testes facilita o entendimento do funcionamento lógico do código. 

	Nesse contexto destaca-se a utilização de testes na pilha tecnológica formada pela linguagem de programação Python \cite{Python2013}, o servidor de aplicações Web Zope \cite{Zope2013} e o gerenciador de conteúdo Plone \cite{Plone2013}. A utilização de testes automatizados no Plone é de grande interesse uma vez que, atualmente, os produtos utilizados no Plone são desenvolvidos por 189  membros distribuídos em diferentes continentes \cite{GitPlone2013}.
	
	No Plone, um \textit{workflow} é um processo para gerenciar o acesso e a permissão a um conteúdo em um Website. Este sistema de \textit{workflow} é uma ferramenta de segurança que executa o controle de acesso aos conteúdos e que também controla um ciclo de vida do conteúdo. O \textit{workflow} pode ser representado como um grafo, onde os nodos representam os estados de acessibilidade do conteúdo e as arestas, as transições entre esses estados. O Plone possibilita que o desenvolvedor crie regras de \textit{workflow} que representam as definições de permissão de acesso, os estados de um determinado conteúdo e as transições dos estados \cite{Alba2010, Stahl2013}.

 	Uma limitação encontrada no Plone é a inviabilidade de realização de testes funcionais nas regras de \textit{workflow}, ou seja, a realização de testes que permitam verificar se o software atende os requisitos iniciais. Essa limitação deve-se ao fato do Plone não apresentar recursos que permitam armazenar os requisitos iniciais do \textit{workflow}. Isso dificulta a geração de testes funcionais de forma automática, já que os requisitos iniciais não são conhecidos. Assim, esse trabalho propõe-se o desenvolvimento de um \textit{framework} que permita automatizar os testes funcionais de um \textit{workflow} Plone. Esse \textit{framework} será responsável por armazenar os requisitos iniciais do \textit{workflow}, efetuar a exportação desses requisitos em um arquivo \ac{XML} e gerar códigos básicos de testes. Esse arquivo, juntamente com o \textit{workflow} exportado do Plone, poderá ser testado de forma a garantir que o \textit{workflow} desenvolvido no Plone esteja coerente com os requisitos iniciais.
 	
\section{Organização do texto}

O Capítulo \ref{cpTestes} trata de Testes de Software. É abordado uma visão geral sobre testes de software, apresentando algumas definições, as principais técnicas e estratégias de testes.

O Capítulo \ref{cpTecnologias} aborda conceitos como o funcionamento de \textit{workflows} em Plone, as definições básicas, as principais tecnologias utilizadas e o seu funcionamento.

O Capítulo \ref{cpSolucao} apresenta a solução desenvolvida para o problema desse trabalho. Também é apresentado descrições detalhadas dos casos de uso, definições de diagramas, explicações dos principais trechos de códigos e para validar e experimentar a abordagem proposta, é demostrado um cenário real de uso. O Capítulo \ref{cpConclusao} refere-se à conclusão do trabalho.